\subsection{Vermessen der Strahlbreite}
Für den Quellcode der Auswertung dieser Aufgabe siehe \url{https://gitlab.com/ces42/praktikum2/blob/master/fopra/GSO/daten/Waist.ipynb}.

\begin{figure}[h]
	\centering\includegraphics[scale=0.25]{rasiermessung.png}
	\caption{Aufbau für die Messung Strahlbreite.}
	\label{fig:rasier}
\end{figure}

Für die Messung der Strahlbreite verwenden wir den Aufbau aus \cref{fig:rasier}. Mit einer verschiebbaren Rasierklinge wird ein Teil des Strahls abgedeckt; dahinter wird mit einer Photodiode die Intensität des restlichen Strahls gemessen. Um die zeitliche Schwankung des Intensität des Laser zu korrigieren wird ein Teil des Laserlichts (vor der Einkopplung in die Glasfaser, das ist jedoch nicht relevant) abgezweigt und dessen Leistung aufgenommen. Die Leistung an der Unteren Diode wird dann elektronisch durch die Leitung an der oberen Diode geteilt.

Aus den gemessen Teilintensitäten lässt sich mit einem Fit%
\footnote{Zum Fitten wurde immer \texttt{scipy.optimize.curve\_fit} verwendet.}
der Strahldurchmesser bestimmen (siehe \cref{sec:fits}).

Für den ungebündelten Laserstrahl wurde bei $d = \SI{5.5}{cm}$ und $d = \SI{40.5}{cm}$ ($d$ ist ein beliebiger Positionsparameter entlang des Strahls) jeweils eine Strahlbreite von $\SI{1.06660+-0.00027}{mm}$ und $\SI{1.1654+-0.0004}{mm}$ gemessen (die angegebenen Fehler sind die statistischen Fehler den die Fit-routine berechnet und wie üblich viel zu klein). Man erkennt das sich der Strahl nur sehr wenig aufweitet ($\Theta \approx \SI{0.016}{^\circ}$). Aus \cref{eq:approx_w0} erhält man zudem $w_0 \approx \SI{.68}{mm}$ für die Strahltaille und $z_\mathrm{R} \approx \SI{2.4}{m}$ für die Rayleigh-Länge.

Die Ergebnisse für die Durchmesser des gebündelten Strahls sind in \cref{fig:strahl} dargestellt. Fittet man die Hyperbelform eines Gauß'schen Strahls in diese erhält man, dass sich die Strahltaille bei $d = \SI{3.68+-0.04}{cm}$ befindet und einen Durchmesser $w_0 = \SI{16.8 +- .4}{\mu m}$ hat. Für die Rayleigh-Länge ergibt sich dementsprechend $z_\mathrm{R} = \SI{1.48 +- .07}{mm}$

\begin{figure}[h]
\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
		height=1.0\plotheight, width=\plotwidth,
		xlabel={$d$ in $\SI{}{cm}$}, ylabel={$w$ in $\SI{}{mm}$},
		only marks,
		legend style={at={(0.03,0.96)}, anchor=north west},
		legend entries={Strahldurchmesser, Fit},
	]
	\addplot+[color=blue] table [x=d, y=w] {./daten/gebundelt.txt};
	\addplot+ [domain=-1:3.5, color=orange, smooth, thick, mark size=0, samples=10] {0.01682 * sqrt(1 + ( (x - 3.677) * 632.8e-5 / (pi * 0.01682^2) )^2 )};
	\addplot+ [domain=3.5:4, color=orange, smooth, thick, mark size=0, samples=100] {0.01682 * sqrt(1 + ( (x - 3.677) * 632.8e-5 / (pi * 0.01682^2) )^2 )};
	\addplot+ [domain=4:38.5, color=orange, smooth, thick, mark size=0, samples=10] {0.01682 * sqrt(1 + ( (x - 3.677) * 632.8e-5 / (pi * 0.01682^2) )^2 )};
	\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Breite $w$ des gebündelten Laserstrahls entlang des Strahls mit Fit. Die (angeblichen) Fehler aus der Fit-Routine sind kleiner als die Punkte und wurden zur Gewichtung des Fits verwendet.}
\label{fig:strahl}
\end{figure}
